\subsection{Определение требований к структуре базы данных}
    Прежде чем начинать разработку модели данных,
    необходимо определить цели проектирования базы
    данных, тип и объём данных, с которым придётся 
    работать, способы их использования, а также
    любые ограничения, налагаемые на эти данные. 
    Необходимо учесть назначение базы данных и его
    влияние на её структуру. Следует чётко понимать
    причины, по которым создаётся новая база данных.
    При определении требований к системе также важно
    выяснить объём и тип информации, для которой 
    предназначена база данных. Каков бы ни был текущий
    размер системы, необходимо определить объём данных,
    которым будет управлять система. При изучении 
    объёма данных следует определить их реальное 
    количество и тенденцию роста. Как правило,
    необходимо получить общее представление о 
    категориях информации, а также выяснить в 
    подробностях, какие именно данные следует хранить в
    каждой категории. При сборе сведений о требованиях
    к системе нужно определить круг пользователей, число
    пользователей, работающих с данными, задачи, которые
    они собираются решать. Определяя ограничения, 
    налагаемые на данные, создаются бизнес-правила,
    согласно которым осуществляется обработка и защита
    данных. Бизнес-правила позволяют определить права
    каждой категории пользователей.
    \subsubsection{Определение целей создания системы}
        Исходя из анализа предметной области, можно
        сформулировать следующие цели создания системы:
        \begin{easylist}
            @ Централизовать хранение информации для 
            более эффективной и простой организации 
            выдачи талонов.
            @ Поддерживать единый архив, содержащий 
            сведения о пациентах, врачах, расписании
            работы специалистов.
            @ Дать возможность клиентам заказывать
            талоны онлайн без предварительного
            посещения регистратуры и ожидания в очереди
            при этом.
            @ Работники регистратуры могут ставить на
            учёт клиентов,  
            обновлять информацию в базе данных о них.
            @ Врачи могут принимать пациентов по электронным талонам.
        \end{easylist}
    \subsubsection{Определение объёма и типов данных}
        \begin{easylist}
            @ Из анализа предметной области можно
            выделить следующие категории данных:
            @@ Пациенты 
            @@ Врачи
            @@ Расписание приёма врачей
            @@ Адреса поликлиник сети 
            @@ Запись на посещение врача
            @ Для каждой категории нужно учитывать 
            следующую информацию:
            \begin{table}
                \caption{Информация по категориям}
                \centering
                \begin{tabulary}{\linewidth}{|L|L|}
                    \hline
                    \Centering\bfseries Категория & \Centering\bfseries Типы сведений \\
                    \hline
                    Пациенты & Паспортные данные, уникальный идентификатор, номер телефона, номер полиса \\
                    \hline
                    Врачи & Имя, фамилия, отчество, специализация, номер телефона, уникальный идентификатор \\
                    \hline
                    Расписание приёма врачей & Уникальный идентификатор врача, день недели, время приёма, кабинет \\
                    \hline
                    Адреса поликлиник сети & Название поликлиники сети, город, улица, дом \\
                    \hline
                    Запись на посещение врача, талон & Идентификатор талона, идентификатор пациента, идентификатор врача, дата посещения, время посещения \\
                    \hline
                \end{tabulary}
            \end{table}
            @ Для каждой категории данных можно 
            определить их примерный объём на сеть поликлиник:
            \begin{table}
                \caption{Примерный объём}
                \centering
                \begin{tabulary}{\linewidth}{|L|R|}
                    \hline
                    \Centering\bfseries Категория & \Centering\bfseries Объём \\
                    \hline
                    Пациенты & 8000 \\
                    \hline
                    Врачи & 600 \\
                    \hline
                    Расписание приёма врачей & 1 \\
                    \hline
                    Адреса поликлиник сети & 20 \\
                    \hline
                    Запись на посещение, талон & максимум 9600 в день \\
                    \hline
                \end{tabulary}
            \end{table}
            @ Для каждой категории данных можно выявить ожидаемую тенденцию роста:
            \begin{table}
                \caption{Тенденции роста}
                \centering
                \begin{tabulary}{\linewidth}{|L|R|}
                    \hline
                    \Centering\bfseries Категория & \Centering\bfseries Тенденция роста \\
                    \hline
                    Пациенты & 15\% ежегодно \\
                    \hline
                    Врачи &  8\% ежегодно \\
                    \hline
                    Расписание приёма врачей & 8\% ежегодно \\
                    \hline
                    Адреса поликлиник & в зависимости от числа пациентов и врачей число поликлиник может меняться\\
                    \hline
                    Запись на посещение, талон & 15\% ежегодно \\
                    \hline
                \end{tabulary}
            \end{table}
        \end{easylist}
    \subsubsection{Определение способа использования данных}
        \begin{easylist}
            @ Из анализа предметной области можно определить следующие категории пользователей:
            @@ Пациенты, стоящие на учёте в поликлинике
            @@ Работники регистратуры
            @@ Врачи
            @ Число пользователей, относящихся к каждой категории, определяется следующей таблицей:
            \begin{table}
                \caption{Число пользователей}
                \centering
                \begin{tabulary}{\linewidth}{|L|L|L|}
                    \hline
                    \Centering\bfseries Категория пользователей & \Centering\bfseries Существующее число в одной поликлинике& \Centering\bfseries Ожидаемый прирост \\
                    \hline
                    Пациенты, стоящие на учёте в поликлинике & 400 & Около 60 ежегодно \\
                    \hline
                    Работники регистратуры & 5 & Не ожидается \\
                    \hline
                    Врачи & 30& Может расти при росте числа пациентов \\
                    \hline
                \end{tabulary}
            \end{table}
            По крайней мере 3 человека должно находиться в каждый момент в регистратуре. Они могут обращаться к базе данных и вносить туда изменения. 
            @ Каждая категория пользователей выполняет следующие задачи:
            \begin{table}
                \caption{Задачи категорий пользователей}
                \centering
                \begin{tabulary}{\linewidth}{|L|L|}
                    \hline
                    \Centering\bfseries Категория пользователей & \Centering\bfseries Задачи \\
                    \hline
                    Пациенты, стоящие на учёте в поликлинике & Регистрироваться через Интернет, заказывать талоны к врачу через Web-приложение, измененять паспортные данные, номер полиса, телефонный номер \\
                    \hline
                    Работники регистратуры & Ставить пациентов на учёт в поликлинике, обновлять информацию о клиентах при необходимости \\
                    \hline
                    Врачи & Осуществляют приём пациентов \\
                    \hline
                \end{tabulary}
            \end{table}
        \end{easylist}
    \subsubsection{Определение правил для базы данных}
        Для базы данных будут выполняться следующие правила:
        \begin{easylist}
            @ сведения о пациенте включают паспортные данные, номер телефона, номер полиса медицинского страхования;
            @ год рождения неотрицательное целое число;
            @ паспортные данные должны включать имя, фамилию, отчество, дату рождения, номер паспорта, когда и кем документ выдан, место рождения;
            @ при оформлении заказа клиентом талон он перестаёт быть доступен другим клиентам;
            @ два разных человека не могут быть записаны к одному и тому же врачу на одно и то же самое время;
            @ человек может записаться на приём к нескольким специалистам;
            @ человек может заказывать талон максимум за две недели до посещения врача;
            @ врач должен осуществлять приём в одном из кабинетов поликлиники, то есть поле с номером кабинета не может быть пустым;
            @ приём по записи осуществляется в будние дни;
            @ врач принимает пациентов в течении половины рабочего дня, а потом он занят, например, проведением операций;
            @ пациенты не могут получить доступ к конфеденциальным данным других пациентов поликлиники;
            @ пациент не может быть зарегистрирован повторно в другой поликлинике сети;
            @ если пациент стоит на учёте в одной из поликлиник сети, то он может обслуживаться в любой поликлинике сети;
            @ врач может работать только в одной поликлинике сети;
            @ в регистратуре вас могут записать на приём к врачу, но при этом запись в регистратуре не имеет никаких преимуществ перед записью к врачу самостоятельно через Web-приложение;
            @ пациент не имеет возможности изменить расписание приёма врача через Web-приложение;
            @ осуществлять логирование заказов талонов пациентами и посещения ими врачей;
            @ показывать в Web-приложении выходные дни при резервировании талона;
            @ врачи и пациенты имеют личные кабинеты при входе в Web-приложение;
        \end{easylist}

